\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{scrartcl}

\usepackage{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[norsk]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[top=100px, bottom=100px, left=90px, right=90px]{geometry} 
\usepackage{underscore}
\usepackage{amsmath , amsfonts , amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{float}
\usepackage[final]{pdfpages}
% \graphicspath{{./bilder/}}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}

\definecolor{commentcolor}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{linenumbercolor}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{stringcolor}{rgb}{0.58,0,0.82} 

\lstset{ 
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{commentcolor},    % comment style
  extendedchars=\true,
  frame=shadowbox,                    % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
 % language=Powershell,                 % the language of the code
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{linenumbercolor}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{stringcolor},     % string literal style
  tabsize=2,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  rulesepcolor=\color{black},
  title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}

\hypersetup{colorlinks,breaklinks,linkcolor=black,urlcolor=black,anchorcolor=black,citecolor=black}


\numberwithin{equation}{section}

\newcommand{\unit}[1]{\ensuremath{\, \mathrm{#1}}}

\title{Framesolver}
\subtitle{Et rammeanalyseprogram til Linux}
\author{Teodor Lunaas Heggelund}

\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\newpage
\tableofcontents

\newpage
\section{Motivasjon}

Ingeniørvitenskap og IKT ble oppretta fordi industrien hadde behov for mer IT-kompetanse. Kommunikasjon med rene dataingeniører var krevende: begge hadde hvert sitt fagspråk, og å implementere teori man ikke kan i et programmeringsspråk er en krevende oppgave. Dette gjelder også for byggindustrien. Byggindustrien har vært seint ute med å gå over til IT-verktøy, men i dag er det bare et fåtall byggingeniører som sitter igjen og gjør beregningene for hånd.

To av av oppgavene det er hensiktsmessig å bruke IT-verktøy til er design og dimensjonering. Design er ennå ikke noe programvare i stor grad gjør på egen hånd (Aker Solutions KBe Design er et lite unntak), men dimensjonering er noe programvare har blitt veldig god på. Om konstruksjonen man har bestemt seg for er for svak på ett punkt, kan man ganske enkelt hoppe tilbake til modellen, sette inn et større profil, og dimensjonere på nytt. For små konstruksjoner tar dette sekunder.

TKT4180 Konstruksjonsmekanikk -- Beregningsmetoder dekker teorien dette prosjektet bygger på. Emnet dekker forskyvningsmetoden: hvordan man skal bruke den for hånd, og sier også noe om hvordan den brukes i programstyrte beregninger. Vekten på programmering er blitt mindre i seinere tid. Målet med emnet har også endra seg: studentene skal ikke lenger kunne lage sitt eget rammeprogram, de skal lære å bruke for eksempel Focus Konstruksjon på en god måte. TKT4192 Elementmetoden i styrkeanalyse bygger videre på samme teori, men bruker flere typer elementer enn bjelkeelementer, og generaliserer til 2D og 3D. Dette emnet er enda mer abstrakt enn TKT4180, da problemene ofte blir uhåndterlig store, og det ikke er praktisk mulig å løse problemene for hånd.

Som en student på Ingeniørvitenskap og IKT synes jeg denne utviklingen er beklagelig. Å skrive et rammeprogram selv er ekstremt relevant for hva jeg kommer til å jobbe med. Da vi fikk muligheten til å skrive et rammeprogram i dette faget, TMR4162 Anvendt prosedyreorientert programmering, var oppgavevalget klart. Dette er det mest relevante prosjektet jeg har hatt på NTNU.

Rapporten satser jeg på å holde konsis. Kildekoden (inkludert denne rapporten) kan lastes ned på \url{https://bitbucket.org/teodorlu/framesolver}.

\newpage
\section{Matrisestatikk: relevant teori}

\subsection{Antagelser}
Lineær matrisestatikk gjør en rekke antagelser \cite{element}. Lineær teori innebærer

\begin{enumerate}
	\item Små deformasjoner: vi kan kreve likevekt og kompatibilitet i udeformert tilstand. Vi kan altså ikke kan håndtere knekning med lineær teori
	\item Lineærelastiske materialer: $ \mathbf{ \sigma } = \mathbf{ C \varepsilon } $
\end{enumerate}

Euler-Bernoulli-bjelketeori bygger på lineær teori, men gjør flere antagelser.

\begin{enumerate}
	\item Små deformasjoner
	\item Lineærelastiske, homogene materialer
	\item Den sterke formen av Naviers hypotese. I praksis vil dette si at vi neglisjerer skjærdeformasjoner. Som med knekning er det imidlertid mulig å kompensere for skjærdeformasjoner i etterkant
	\item Bjelken har et konstant tverrsnitt over hele lengden, og er av samme material: $ E, A, I $ er konstant over bjelken
	\item Normalspenninger i $ \mathbf{ \hat{z} } $ neglisjeres: $ \sigma_z = 0 $
\end{enumerate}

Med disse antagelsene til grunn, stemmer superposisjonsprinsippet. Det vil vi trenge.

\subsection{Grunnleggende lover}
I konstruksjonsmekanikken har tre krav som må være oppfylt: krav til kinematikk, likevekt og material: KLM.

\subsubsection{Kinematikk}

\begin{equation}
\epsilon = \frac{du}{dx} = z\frac{d \theta }{dx} = -z \frac{d^2u}{dx^2} = -zw''
\end{equation}

\subsubsection{Materiale}

\begin{equation}
\sigma = E \epsilon = -zEw''
\end{equation}

\subsubsection{Likevekt}

For et bjelkeelement har vi kraftlikevekt i y-retning, og momentlikevekt når vi ikke ser på normalkrefter.

\begin{equation} \label{eq:lvf}
V + dV + pdx - V = 0
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq:lvm}
M - Vdx = 0
\end{equation}

\ref{eq:lvf} og \ref{eq:lvm} kombinert gir

\begin{equation} \label{eq:lv}
\frac{d^2M}{dx^2} + p = 0
\end{equation}

\subsubsection{Bjelkens differensiallikning}

Likningene fra kinematikk, materiale og likevekt slått sammen gir bjelkens differensiallikning:

\begin{equation} \label{eq:diffbeam}
\frac{d^4w}{dx^4} = \frac{p}{EI}
\end{equation}

Denne kan vi integrere fire ganger for å finne et uttrykk for $ w $. Vi ser også at dersom bjelken ikke er påkjent av noen tverrlast, vil et tredjegradspolynom beskrive forskyvningen eksakt. Dette skal vi bruke videre.

\subsection{Virtuelle forskyvningers prinsipp}

En annen måte å formulere likevekt, eller mer presist stabilitet, er ved virtuelle forskyvningers prinsipp (VFP). Ved likevekt vil ikke konstruksjonen være tilbøyelig til å ``sprette ut av posisjonen den er i''. Rayleigh-Ritz prinsipp (\ref{eq:RR}) bruker denne stabiliteten direkte: Gitt en antatt forskyvning, som for eksempel kan være et tredjegradspolynom, partiellderiverer man forskyvningsfunksjonen med hensyn på hver frihetsgrad og setter lik null. Dette vil gi det samme likningssystemet som VPF og forskyvningsmetoden dersom man antar de samme formfunksjonene.

\begin{equation} \label{eq:RR}
\frac{\partial \Pi}{\partial a_i} = 0
\end{equation}

Virtuelle forskyvninger er imidlertid mer ryddig i mange tilfeller, og hvilket mekanisk grunnlag man bruker har ingenting å si, så lenge det stemmer. For programstyrte beregninger starter man uansett med stivhetsmatrisen til elementet, men det kommer jeg til.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.8]{energy-well.jpg}
	\caption{Vi kan se for oss at en konstruksjon i stabil likevekt ligger i en energibrønn. Den vil motvirke forskyvninger i alle veier. Med flere frihetsgrader, får energibrønnen flere dimensjoner, og blir liggende nederst}
	\label{fig:energywell}
\end{center}
\end{figure}

Det samme prinsippet kan man bruke til å forklare hvorfor prinsippet om virtuelle forskyvninger stemmer. Dersom man er i likevekt, kan man ikke endre konfigurasjonen til systemet uten å tilføre eller trekke ut energi. Med andre ord må man bruke like mye energi på å flytte som man ``får igjen'' fra den eksterne lasten. For stabil likevekt er man i bunnen av denne brønnen (\ref{fig:energywell}), men med lineær teori er ustabil likevekt sjelden et problem for statikkproblemer. VFP krever at indre virtuelle krefter er lik ytre virtuelle krefter for et bjelkeelement:

\begin{equation} \label{eq:virtualwork}
W_y = W_i
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq:vfp}
\mathbf{S}^T \mathbf{\tilde{v}} = \int_V \mathbf{ \mathbf{\sigma}^T \tilde{\varepsilon}} \, dV
\end{equation}

\subsection{Elementets stivhetsrelasjon}

Dersom vi antar at det ikke virker volum- eller overflatekrefter på elementene våre, som programmet heller ikke skal håndtere. Vi antar at deformasjonen $\mathbf{u}$ kan representeres av et sett formfunksjoner multiplisert med frihetsgrader:

\begin{equation} \label{eq:interpolation}
\mathbf{u}(x, y, z) = \mathbf{u} = \mathbf{N}(x, y, z) * \mathbf{v} = \mathbf{N v}
\end{equation}

La sammenhengen mellom forskyvninger og tøyninger være representert av

\begin{equation} \label{eq:strain}
\mathbf{ \varepsilon } = \mathbf{\Delta u}
\end{equation}

Med (\ref{eq:interpolation}) gir dette

\begin{equation}
\mathbf{\varepsilon} = \mathbf{\Delta u} = \mathbf{\Delta N v} = \mathbf{(\Delta N) v} = \mathbf{B v}
\end{equation}

der $\mathbf{B} = \mathbf{\Delta N}$. Innsatt i \ref{eq:vfp}, når vi antar ingen initielle tøyninger:

\begin{equation}
\mathbf{\tilde{v}}^T \mathbf{S} = \mathbf{\tilde{v}}^T \int_V \mathbf{B^T\,C\,B} \, dV \, \mathbf{v}
\end{equation}

Dette holder for alle virtuelle forskyvninger $\mathbf{\tilde{v}}$

\begin{equation}
\mathbf{S} = \underbrace {\int_V \mathbf{B^T\,C\,B} \, dV \, }_\mathbf{k} \mathbf{v}
\end{equation}

... og vi har elementets stivhetsrelasjon. For bjelker, når man lar interpolasjonsfunksjonen være et tredjegradspolynom, er denne løsningen eksakt. Interpolasjon kan vi enten gjøre direkte med hermittiske polynomer eller indirekte. I begge tilfeller ender vi opp med bjelkeelementets stivhetsrelasjon:

\begin{equation}
k =
\begin{bmatrix}
\frac{EA}{L} & 0 & 0 & -\frac{EA}{L} & 0 & 0 \\
0 & \frac{12EI}{L^3} & -\frac{6EI}{L^2} & 0 & -\frac{12EI}{L^3} & -\frac{6EI}{L^2} \\
0 & -\frac{6EI}{L^2} & \frac{4EI}{L} & 0 & \frac{6EI}{L^2} & \frac{2EI}{L} \\
-\frac{EA}{L} & 0 & 0 & \frac{EA}{L} & 0 & 0 \\
0 & -\frac{12EI}{L^3} & \frac{6EI}{L^2} & 0 & \frac{12EI}{L^3} & \frac{6EI}{L^2} \\
0 & -\frac{6EI}{L^2} & \frac{2EI}{L} & 0 & \frac{6EI}{L^2} & \frac{4EI}{L} \\
\end{bmatrix}
\end{equation}

For rammeanalyseprogrammet vi lager, er dette den eneste stivhetsrelasjonen vi trenger. Da er vi klare for systemanalysen.

\subsection{Systemanalysen}

For systemanalysen trenger vi i tillegg superposisjonsprinsippet og informasjon om hvordan geometrien henger sammen. Frihetsgradene til elementets stivhetsmatrise er ikke nødvendigvis frihetsgrader vi finner igjen i det globale systemet. Lokale frihetsgrader er lineært avhengig av globale frihetsgrader. Dette kan vi representere med matriser $\mathbf{a}^i$:

\begin{equation}
\mathbf{v}^i = \mathbf{a}^i \mathbf{r}
\end{equation}

Virtuelle forskyvningers prinsipp gir at

\begin{equation}
\mathbf{\tilde{r}}^T \mathbf{R} = \sum_{i=1}^n {(\mathbf{\tilde{v}}^i)}^T \mathbf{S}^i = \sum_{i=1}^n {(\mathbf{a}^i \mathbf{\tilde{r}})}^T \mathbf{S}^i = \mathbf{\tilde{r}}^T \sum_{i=1}^n {(\mathbf{a}^i)}^T \mathbf{S}_i 
\end{equation}

\dots som gjelder for alle virtuelle forskyvninger, og gir oss likevektsrelasjonen

\begin{equation}
\mathbf{R} = \sum_{i=1}^n {(\mathbf{a}^i)}^T \mathbf{S}_i 
\end{equation}

Setter inn for $\mathbf{S}^i = \mathbf{k}\,\mathbf{v}^i $

\begin{equation}
\mathbf{R} = \sum_{i=1}^n {(\mathbf{a}^i)}^T \, \mathbf{k} \, \mathbf{v}^i
\end{equation}

... og $\mathbf{v}^i = \mathbf{a}^i \, \mathbf{r}$:

\begin{equation}
\mathbf{R} = \underbrace{\sum_{i=1}^n {(\mathbf{a}^i)}^T \, \mathbf{k} \, \mathbf{a}^i}_\mathbf{K} \, \mathbf{r}
\end{equation}

Matematisk er notasjonen over nyttig, men brukes ikke i praksis [\ref{systemanalysis}]. Vi må imidlertid også ta hensyn til rotasjon, som blir tatt hensyn til gjennom $\mathbf{a}^i$-matrisene. Se \cite[s. 189]{kmek} for figurer som forklarer geometrien. Resultatet blir transformasjonsmatriser som beskriver forholdet mellom frihetsgrader i det roterte koordinatsystemet $\mathbf{v}$ og det globale koordinatsystemet $\mathbf{\overline{v}}$.

\begin{equation}
\mathbf{v} = \mathbf{t} \mathbf{\overline{v}}
\end{equation}

der

\begin{equation}
\mathbf{t} =
\begin{bmatrix}
\cos \theta & \sin \theta & 0  \\
-\sin \theta & \cos \theta & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
\end{bmatrix}
\end{equation}

Legg merke til at vinkelen, $v_3 = v_\theta$ ikke trenger å transformeres. Rotasjon hadde man altså ikke trengt å ta hensyn til om man bare regner på frihetsgrader i rotasjon.

% - Beregningsmekanikk: KLM. Likevekt, kompatibilitet og material. Sigma F = 0 for statikk gir bare løsninger for statisk bestemte konstruksjoner.

% I en statisk bestemt konstruksjon: all informasjon man trenger i likevektslikningene. Statisk ubestemt: må introdusere informasjon om hvordan konstruksjonen deformeres for å kunne si hvordan responsen vil bli. Dette lar seg generalisere.

% Utledning av forskyvningsmetoden for bjelkeelementer

% Forskjeller og likheter med hvordan det gjøres i programstyrt beregning. Fundamental forskjell: mangler intuitiv forståelse, fortegnskonvensjoner er ekstremt viktig. 

\newpage
\section{Om implementasjonen}

Å implementere teori gir en helt annen forståelse for pensum enn å regne oppgaver. Man begynner å forstå alle de små nyansene man ikke så tidligere, og man kan ikke lenger stole på intuisjon for å rette opp i fortegnsfeil. Når beregningene utføres, er det sluttresultatet man ser, ikke hva som har skjedd underveis.

Jeg har brukt tre frihetsgrader per node $\mathbf{v}=\begin{bmatrix} v_x & v_y & v_\theta \end{bmatrix}$. Med tre frihetsgrader kan man modellere mange flere, og mer realistiske rammer. Dette er hvordan det gjøres i virkelige programmer, og ligger i tillegg tettere opp til den teoretiske bakgrunnen.

\subsection{Kompilering og kjøring}

Navigér til rotmappa til prosjektet. Derfra er det flere muligheter. Programmet kompileres til bin/. Bruk run.sh til å gjøre ny analyse med gitt inputfil og visualisere output. Programmet ser etter inputfiler i mappen det kjøres fra -- pass på å gi det input om du ikke kjører det fra /bin, da det ellers ikke vil finne standard input. Om det ikke får input, ser det etter sampleframe.tab, som er modellert etter oppgaveteksten.

\begin{lstlisting}
make
cd bin
chmod +x run.sh
./run.sh beam.tab
./run.sh frame.tab

# eller alt samtidig:
make run f=bin/frame.tab # Bygger og starter programmet
\end{lstlisting}

\subsection{Input}

Når man programmerer må man alltid balansere mellom hva man selv mener blir mest ryddig og hva språket man programmerer i oppfordrer til av standarder. Som inputformat ville jeg i utgangspunktet bruke JSON som ikke inneholdt annet enn hva som var strengt nødvendig, i god databaseånd. Det gikk imidlertid ikke lang tid før jeg forstod at dette ikke var måten å gjøre det på i fortran. Jeg fant et bibliotek for lesing av JSON-filer, men å konvertere fra bibliotekets format til hva jeg trengte var mer jobb enn å lese selv. Så tabulerte data ble det, med deklarasjon av hvor mye data som kom øverst.

Jeg ville fremdeles gjøre inputen så lesbar som mulig. Beskrivelsene (intersections, boundaries, loads, \dots) er kun semantiske, og programmet er avhengig av rekkefølgen den forskjellige informasjonen kommer inn på. Antallet knutepunkter og bjelker er også relevant, og brukes til å allokere matrisene som brukes. Når informasjonen skrives på denne måten hjelper også Fortrans innebygde funksjoner for lesing til -- man trenger ikke lese tall for tall. Se figur \ref{fig:framesolver-frame.tab} for hvordan dette ser ut fysisk. Nodene er nummerert mot klokka, med noden nede til venstre først. Bjelkene er også nummerert mot klokka, med bjelken til venstre først.

\begin{description}
	\item[4 Intersections] sier at det er 4 knutepunkter i konstruksjonen. \\
	Følgende linjer gir x- og y-koordinatene til knutepunktene
	\item[boundaries] følges av informasjon om konstruksjonen er fastholdt mot bevegelse i frihetsgraden
	\item[loads] definerer eksterne laster i knutepunktene. Programmet støtter bare pålastning i knutepunkter. For å laste på andre steder, del opp bjelker i flere mindre bjelker
	\item[3 beams] sier at konstruksjonen består av 3 bjelker. \\
	Følgende linjer legger bjelker mellom angitte knutepunkter
	\item[beam properties] definerer bjelkeegenskaper for hver enkelt bjelke. Framesolver støtter altså forskjellig geometri og materiale for hvert bjelkeelement. Variable egenskaper innad i bjelken er imidlertid ikke støtta. For å simulere det: diskretisér: del opp bjelken i mindre bjelkesegmenter, og sett hver mindre bjelkes egenskaper til gjennomsnittet av den reelle bjelkens egenskaper over bjelkesegmentet
\end{description}

\lstinputlisting[caption=bin/frame.tab]{../bin/frame.tab}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{framesolver-input.png}
	\caption{Inputfila over visualisert}
	\label{fig:framesolver-frame.tab}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Fortran og rammeanalyse}

Analysebiten av Framesolver er delt opp etter oppgaven hver enkelt del har, i moduler. Dette har jeg gjort for lesbarhet: koden skal være der den er forventet å være. Inndelinga gir også en enkel struktur på hovedfila framesolver.f08: det eneste den gjør er å delegere oppgaver og binde sammen de andre filene. Med unntak av framesolver.f08 er det bare én fortran-modul som bruker en annen modul, system_analysis_util.f08, som bruker stiffness_matrix_util.f08, og denne avhengigheten er logisk.

\subsubsection{framesolver.f08}
Henter kommandolinjeparameter fra brukeren om hvilken inputfil som skal brukes, sender filnavnet videre til file_utils.f08. Binder sammen de resterende filene.

\subsubsection{file_utils.f08}
Inneholder rutiner for å lese inputfil og skrive til outputfil.

\subsubsection{gauss_seidel_solver.f08}
Ligningsløser for lineære ligningssystemer $A \mathbf{x} = \mathbf{b}$.

\subsubsection{stiffness_matrix_utils.f08}
Funksjoner for konstruksjon av lokal og rotert lokal stivhetsmatrise, samt transformasjonsmatriser til bruk i tilbakesubstitusjon.

\subsubsection{system_analysis_utils.f08}
Funksjoner for konstruksjon av global stivhetsmatrise og tilbakesubstitusjon for å finne kreftene som virker på bjelkeelementer.

\subsection{C og visualisering}
C-koden ble det ikke mer av enn at jeg valgte å holde den i én fil. Funksjoner defineres før de brukes, så jeg ikke trenger å deklarere typen i toppen. Altså er main nederst, og funksjonene main bruker rett over main, i rekkefølgen de kalles.


\begin{description}
  \item[readInput()] leser input fra fila analysis-results.tab i samme mappe, allokerer minne og tilordner til globale variable. Deallokering er ikke nødvendig ettersom variablene er i bruk helt til programmet termineres, og da frigis plassen
  \item[convertToRelativeCoordinates()] sentrerer koordinatsystemet og gjør det dimensjonsløst. Disse koordinatene passer godt med hva OpenGL bruker til posisjonering
  \item[findMaxLoads] finner og tilordner de største lastene. Dette gjøres én gang. Informasjonen vises når brukeren ser på resultater, og brukes til å skalere fargekodinga på bjelkene
  \item[visualize()] forbereder og starter opp grafikken \\
  Hver gang brukeren trykker på en tast, fanges opp i keyPress. Eventuelle handlinger gjøres, og grafikken tegnes på nytt. \\
  Fargekodinga fungerer som en skala fra i $(-1, 1)$. Lilla er null, og jo nærmere rødt eller blått fargen på bjelken er, jo nærmere makslasten er lasten i punktet. Momentet kan ha forskjellig verdi i de to endepunktene, og dersom det er lilla et sted midt i bjelken, er det et vendepunkt her.
\end{description}

\newpage
\section{Resultater og begrensninger}

Gjennom dette prosjektet har jeg forsøkt å utvikle smidig, med korte iterasjoner og hyppig testing. Det har vært en nødvendighet. Programmeringsspråkene Fortran og C hjelper ikke brukeren i langt nær like mye som i for eksempel Java med å unngå feil, og feilmeldingene kan være nokså kryptiske. En god måte å unngå dette på er å teste hyppig, og lage en ny commit hver gang man har lagt til ny funksjonalitet som kjører. Denne måten å utvikle på gjør det lettere å oppdage og rette feil tidlig -- her både kompilerings- og syntaksfeil, og grove designfeil.

Å utvikle på denne måten krever imidlertid at man har et godt system for å bygge programmet. Dette er også noe man lærere. Fra å ha et kommandolinjevindu oppe som man manuelt legger inn en make-kommando til et oppsatt system for å bygge programmet ved et tastetrykk. Det er heller ikke hver gang man ønsker å kjøre hele programmet: under utvikling av visualisering er det ikke nødvendig å bygge fortran-koden på nytt, så lenge man har inputfil på plass. Makefiler i forskjellige mapper har fungert godt til dette.

Noen av designvalgene jeg tok angrer jeg på. Likningsløseren min er en Gauss--Seidel-løser, en iterativ løser som kan være raskere enn direkte likningsløsere på store datasett. For min datamengde, imidlertid, hadde en direkte likningsløser vært en bedre idé. Den hadde gitt mer nøyaktige svar: eneste unøyaktighet fra avrundingsfeil, og med størrelsen på rammene jeg bruker den på, er det ingen problemer med kjøretid.

Jeg har også brukt matriser til litt mer enn hva jeg trenger, og særlig i matrisene som representerer krefter brukt rader og kolonner motsatt av hva som lønner seg for å oppnå best mulig ytelse i Fortran. For problemer av min teststørrelse vil dette ha lite å si, ettersom hele matrisa sannsynligvis får plass i CPU-cachen samtidig. Ved større problemer vil dette bli tydeligere. En fordel med å lagre kreftene som jeg har gjort er imidlertid at man man har lik rekkefølge på indeksene i C og Fortran.

Av funksjonalitet jeg er interessert i å implementere må jeg nevne deformasjoner. Det blir mer avansert enn hva jeg har gjort av grafikk så langt, men problemet er i seg selv ikke veldig vanskelig. De hermittiske polynomene kan programmeres inn, og jeg veit forskyvning og rotasjon i alle knutepunkter. Så er det bare å tegne et polygon med tilstrekkelig oppløsning. Størrelsen på deformasjonene må jeg også håndtere. En mulighet der er å skalere største forskyvning til 5 \% av total størrelse. Skikkelige moment- og skjærkraftdiagrammer er en annen forbedringsmulighet. Tegnet som grafer, med størrelser angitt på endene, eventuelt med angitt størrelse når man holder musa over en bjelke. Rammeanalysen min håndterer heller ikke ledd internt i konstruksjonen og mer spesielle opplagere som skjeve glidelagere.

Jeg hadde også et problem med minneallokering i C, som jeg fikk retta opp i. Jeg leste inn i lokale variable i readInput(), og endra pekerene til de globale variablene til å peke til de lokale jeg hadde allokert. Problemet oppsto da jeg kom ut av funksjonen. De lokale variablene i readInput() var da ikke lenger tilgjengelige, og plassen i minnet der de ble lagra ble brukt til andre ting, for eksempel OpenGL. Noen ganger gikk det fint, andre ganger ble nodeplasseringene fullt av 0, NaN, 3981432168465168472984 eller annen søppeldata. Med skikkelig allokering, derimot, gikk det fint.

Dette har vært et lærerikt prosjekt, og jeg vil sitére Sjur Dagstad på læringsformen som har fungert godt for meg: ``Learning by tryning''.


\newpage
\section{Appendiks: kildekode}

\subsection{Fortran}
\lstinputlisting[language=Fortran, caption=fortran/framesolver.f08]{../fortran/framesolver.f08}
\lstinputlisting[language=Fortran, caption=fortran/file_utils.f08]{../fortran/file\string_utils.f08}
\lstinputlisting[language=Fortran, caption=fortran/gauss_seidel_solver.f08]{../fortran/gauss\string_seidel\string_solver.f08}
\lstinputlisting[language=Fortran, caption=fortran/stiffness_matrix_utils.f08]{../fortran/stiffness\string_matrix\string_utils.f08}
\lstinputlisting[language=Fortran, caption=fortran/system_analysis_utils.f08, label={systemanalysis}]{../fortran/system\string_analysis\string_utils.f08}

\newpage
\subsection{C}
\lstinputlisting[language=C, caption=c/visualizer.c]{../c/visualizer.c}

\newpage
\subsection{Kjørescript og inputfiler}
\lstinputlisting[language=bash, caption=bin/run.sh]{../bin/run.sh}

\lstinputlisting[caption=bin/beam.tab]{../bin/beam.tab}
\lstinputlisting[caption=bin/frame.tab]{../bin/frame.tab}
\lstinputlisting[caption=bin/sampleframe.tab]{../bin/sampleframe.tab}
\lstinputlisting[caption=bin/sideframe.tab]{../bin/sideframe.tab}

\newpage
\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{element}
	Bell, Kolbein\\
	\emph{Finite Element Ananlysis of linear structural mechanics problems} (2013)\\
	Akademika publishing

\bibitem{kmek}
	Bell, Kolbein\\
	\emph{Matrisestatikk: Statiske beregninger av rammekonstruksjoner} (2010)\\
	Akademika publishing

\bibitem{kmek-gammel}
	Bell, Kolbein\\
	\emph{Matrisestatikk} (1987)\\
	Tapir

\bibitem{statlib}
	Bell, Kolbein og Carr, Athol J.\\
	\emph{STATLIB: En samling FORTRAN subrutiner og funksjoner for typiske operasjoner i tekniske (statiske) beregninger} (1989)\\
	Institutt for Konstruksjonsteknikk, Norges Tekniske Høgskole

\bibitem{ramstat-struktur}
	Bell, Kolbein\\
	\emph{RAMSTAT -- Programstruktur} (1985)\\
	Institutt for Konstruksjonsteknikk, Norges Tekniske Høgskole

\bibitem{ramstat-analyse}
	Bell, Kolbein\\
	\emph{RAMSTAT -- Data-analyse} (1985)\\
	Institutt for Konstruksjonsteknikk, Norges Tekniske Høgskole

\bibitem{fortran90}
	Bell, Kolbein\\
	\emph{Fortran 90 -- forelesningsnotat i emne TKT4185} (1985)\\
	Institutt for Konstruksjonsteknikk, Norges Teknisk-Naturvitenskaplige Universitet

\end{thebibliography}

\end{document}
